
%     Copyright 2021, Anyalai Richard

%         Szegedi Tudományegyetem
% Természettudományi és Informatikai Kar
%          Informatikai tanszék

% A szakdolgozathoz felhasználtam az alábbi linken található sablont:
% https://github.com/szledan/thesis-template

\documentclass[12pt,numbers=noenddot]{report}

\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{lmodern}			% Kijelölhető az összes karakter
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Ékezetes szavak beviteléhez
\usepackage[hungarian]{babel}	% Magyar nyelv támogatása
\usepackage{fontspec}			% Fontok támogatása
\setmainfont{Nimbus Roman No9 L}		% FOSS Times New Roman alternatíva
\usepackage{titlesec}			% Fejlécben lévő cím margójának beállítására
\usepackage{fancyhdr}			% Fej- és láblécek személyreszabása
\usepackage{graphicx}			% Képek
\graphicspath{ {./img/} }
\usepackage{color}				% Színek
\usepackage{xcolor}				% -||-
\usepackage{subfig}
\usepackage{caption}
\captionsetup[figure]{labelsep=colon}
\usepackage{tikz}
\usepackage{float}				% Hogy az ábrák a helyükön maradjanak
\usepackage{wrapfig}			% Kép mellett folyó íráshoz
\usepackage{listings}			% Forráskódok
\usepackage{lastpage}			% Utolsó oldal száma
\usepackage[unicode]{hyperref}	% Linkek
\hypersetup{
	colorlinks,
	citecolor=black,
	filecolor=black,
	linkcolor=black,
	urlcolor=black
}
\usepackage[block=ragged]{biblatex}
\BiblatexHungarianWarningOff
\bibliography{cites}
\DeclareFieldFormat{urldate}{Látogatás:}

% Egyéni színek
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

% Kódrészletek
\lstset{ %
	backgroundcolor=\color{backcolour},
	commentstyle=\color{codegreen},
	keywordstyle=\color{magenta},
	numberstyle=\tiny\color{codegray},
	stringstyle=\color{codepurple},
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	breakatwhitespace=false,
	breaklines=true,
	captionpos=b,
	keepspaces=true,
	numbers=left,
	numbersep=5pt,
	showspaces=false,
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,
	tabsize=4,
	extendedchars=true
}

% Ékezetes betűk a kódrészletekben
\lstset{literate=
	{á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
	{Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
	{à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
	{À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
	{ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
	{Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
	{â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
	{Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
	{ã}{{\~a}}1 {ẽ}{{\~e}}1 {ĩ}{{\~i}}1 {õ}{{\~o}}1 {ũ}{{\~u}}1
	{Ã}{{\~A}}1 {Ẽ}{{\~E}}1 {Ĩ}{{\~I}}1 {Õ}{{\~O}}1 {Ũ}{{\~U}}1
	{œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
	{ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
	{ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
	{€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
	{»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1 {¡}{{!`}}1
}

% Saját assembly szintaxis
\lstdefinelanguage{gas}{
	language		= [x86masm]{Assembler},
	morecomment		= [l]{//},
	morecomment		= [s]{/*}{*/},
	morecomment		= [s]{/**}{*/},
	keywordstyle	= [2]\color{red},
	keywordstyle	= [3]\color{orange},
	keywordstyle	= [4]\color{blue},
	keywords		= [2]{
		.intel_syntax, .section, .global, .extern, .set
	},
	keywords		= [3]{
		.long, .word, .asciz, .int, .byte, ptr
	},
	deletekeywords	= {
		rax, rcx, rdx, rbx, rsp, rbp, rsi, rdi,
		eax, ecx, edx, ebx, esp, ebp, esi, edi,
		ax, cx, dx, bx, sp, bp, si, di,
		ah, al, ch, cl, dh, dl, bh, bl, spl, bpl, sil, dil
	},
	keywords		= [4]{
		rax, rcx, rdx, rbx, rsp, rbp, rsi, rdi,
		eax, ecx, edx, ebx, esp, ebp, esi, edi,
		ax, cx, dx, bx, sp, bp, si, di,
		ah, al, ch, cl, dh, dl, bh, bl, spl, bpl, sil, dil
	}
}

% C++ szintaxis bővítése kulcsszókkal
\lstdefinelanguage{myC}{%
  language     = C++,
  morekeywords = {uint8_t, uint16_t, uint32_t, int8_t, int16_t, int32_t},
}

% Ábrák számozása
\renewcommand{\thefigure}{\arabic{chapter}.\arabic{figure}}
% Ábrák "ábra" felirata
\addto\captionsmagyar{\renewcommand{\figurename}{{\'a}bra}}

% Tartalomjegyzék elemeinek számozása:
\setcounter{tocdepth}{3}
\setcounter{secnumdepth}{3}

% Margók:
\voffset	-1in
\textwidth	150mm
\topmargin	15mm
\headheight	10mm
\headsep	5mm
\textheight	237mm

% A Word-ös 1.5-ös sorköznek ez felel meg
\linespread{1.25}

\begin{document}

\pagestyle{fancyplain}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}	% Eltűnteti a fejlécben lévő vonalat

\titleformat{\chapter}[display]
{\normalfont\huge\bfseries}{\thechapter. \chaptertitlename}{20pt}{\Huge}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{0pt}{40pt}

\newcommand{\szerzo}{Anyalai Richard}
\newcommand{\cim}{Operációs rendszer 32-bites Intel architektúrára}
\newcommand{\ev}{2022}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Elülső kötéstábla                                                          %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\thispagestyle{empty}
\fancyfoot[C]{}	% Lábléc eltüntetése

\begin{center}

	\vspace*{2cm}

	{\Large\bf Szegedi Tudományegyetem}

	\vspace{.5cm}

	{\Large\bf Informatikai Intézet}

	\vspace*{8.5cm}

	{\Huge\bf SZAKDOLGOZAT}

	\vspace*{7cm}

	{\LARGE\bf \szerzo}

	\vspace*{.6cm}

	{\Large\bf \ev}

\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Címlap                                                                     %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\thispagestyle{plain}

\begin{center}
	\vspace*{.6cm}

	{\Large\bf Szegedi Tudományegyetem}

	\vspace{.5cm}

	{\Large\bf Informatikai Tanszékcsoport}

	\vspace*{3.5cm}

	{\LARGE\bf \cim}

	\vspace*{3.2cm}

	{\Large Szakdolgozat}

	\vspace*{3.5cm}

	\large
	\begin{tabular}{c@{\hspace{4cm}}c}
	\emph{Készítette:}						&\emph{Témavezető:}\\
	\textbf{\szerzo}						&\textbf{Dr. Siket István}\\
	programtervező informatikus				&egyetemi adjunktus\\
	hallgató								&
	\end{tabular}

	\vspace*{3.5cm}

	\Large {
		Szeged\\
		\vspace{2mm}
		\ev
	}
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Üres oldal                                                                 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\thispagestyle{plain}
\mbox{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Feladatkiírás                                                              %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter*{Feladatkiírás}
\setcounter{page}{1}	% A lapszámláló újrainicializálása
\fancyfoot[R]{\thepage}
\addcontentsline{toc}{section}{Feladatkiírás}

Elterjedt hobbi az operációs rendszer, illetve kernel fejlesztése az olyan
programozók közt, akik szeretnének többet megtudni a számítógépek működéséről.
Ennek köszönhetően az interneten számos nyílt forráskódú hobbi operációs
rendszerrel, valamint az azok írásához felhasználható útmutatókkal
találkozhatunk. Sajnálatos módon ezen leírások nagy része elavult, túl
bonyolult, vagy nem elég részletes ahhoz, hogy egy kezdő bármit is megértsen
belőle, ezért elhatároztam, hogy megírok egy jól dokumentált, egyszerűen
használható és bővíthető operációs rendszert, és kialakítok hozzá egy gyorsan
felállítható fejlesztői környezetet, amelynek beüzemelése mindössze pár parancs.

\hfill \break
A feladat része, hogy az operációs rendszer rendelkezzen a legszükségszerűbb
alap funkciókkal, és tartalmazzon pár programot és/vagy játékot is.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Tartalmi összefoglaló                                                      %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter*{Tartalmi összefoglaló}
\addcontentsline{toc}{section}{Tartalmi összefoglaló}

\subsubsection*{A téma megnevezése}

\cim

\subsubsection*{A megadott feladat megfogalmazása}

A feladat egy olyan operációs rendszer megírása, amely bootolás után egy
egyszerű parancssori, illetve grafikus felhasználói felületet biztosít, és
emellett rendelkezik néhány programmal és játékkal is.

\subsubsection*{A megoldásmód}

Az egyszerűség kedvéért az összes program a kernelbe van "égetve", és
kernelszintű hozzáférése van, valamint néhány olyan elem megvalósításához,
amely nem része a feladatkiírásnak, és túl sok időbe telt volna egy működő
implementáció feltalálása, már létező nyílt forráskódú és szabad szoftverek
részeit portoltam le, vagy azok működési elvei alapján írtam meg a saját
implementációmat.

\subsubsection*{Alkalmazott eszközök, módszerek}

A fejlesztés a \textit{VSCodium} és \textit{Vim} szövegszerkesztők segítségével
zajlott C, C++ és 32-bites x86 assembly nyelven.
A szoftver fordítására a \textit{gcc, g++, gas} fordítókat, hibakereséshez
\textit{GDB}-t, virtualizációhoz pedig nagyrészt \textit{QEMU}-t, majd később az
\textit{Oracle VirtualBox}-ot használtam. A build folyamatokat a
\textit{GNU Make} szoftver segítségével automatizálam.

\subsubsection*{Elért eredmények}

Az operációs rendszerem sikeresen bootol virtuális gépeken, és a tesztelt
funkciók hiba nélkül működnek.

\subsubsection*{Kulcsszavak}

operációs rendszer, kernel, bootloader, GRUB, Intel, x86, QEMU, VirtualBox

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Tartalomjegyzék                                                            %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\renewcommand{\contentsname}{Tartalomjegyzék}
\tableofcontents

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Bevezetés                                                                  %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter*{Bevezetés}
\addcontentsline{toc}{section}{Bevezetés}
\pagestyle{fancy}

Manapság körbevesznek minket a számítógépek, és életünk nélkülözhetetlen részévé
váltak. Már gyerekkorom óta számítógépek közt nevelkedtem, mégis úgy éreztem,
hogy nem tudok róluk eleget. Gimnáziumi éveim alatt olvastam egy cikket egy
Terry Davis nevű programozóról, aki a saját operácios rendszerének
fejlesztésére szentelte az életét. Mivel mindig is érdekelt a számítógépek
működése, a cikk hatására elolvastam pár útmutatót arról, hogy hogyan írhanék
otthon egy saját operációs rendszert. Az egyik ilyen útmutatót követve el is
kezdtem a fejlesztést, azonban a nehézségek miatt hamar feladtam.

Egészen az egyetem második évéig nem rendelkeztem sem elegendő tudással,
kitartással, sem pedig idővel egy ekkora méretű projekthez. Ekkor a nyári
szünetben kezdtem újra a projektet, és a szakdolgozattal beadott "végleges"
verzió befejezéséig csaknem másfél év telt el, ezalatt folyamatosan
fejlesztettem.

Az operációs rendszeremet második kutyám (Rex) után RexOS-re kereszteltem. A
fejlesztés és a tanulás során azt vettem észre, hogy a legtöbb operációs
rendszerek, illetve kernelek fejlesztéséhez való útmutató elavult információkkal
szolgál, vagy nehezen érthető egy kezdő számára, és sokszor a kódrészletek
hibásak / hiányosak, vagy pedig egyáltalán nincs is kódrészlet, ami segítené
egy-egy folyamat működésének megértését.
Ezek a nehézségek vettek rá, hogy a projektemben ügyeljek a kód átláthatóságára
és arra, hogy jól legyen dokumentálva, illetve hogy mindenki számára elérhető
legyen, ezzel segítve a hobbi operációs rendszerek fejlesztőit.

A 32-bites Intel architektúra mellett döntöttem, mert ehhez találtam a legtöbb
forrásanyagot, így a fejlesztése könnyebbnek bizonyult, mint egy 64-bites
operációs rendszeré. Eredetileg az is szerepelt a céljaim közt, hogy
lehessen valós hardveren futtatni, azonban erről lemondtam, amikor megtudtam,
hogy a mai számítógépek nem támogatják a VGA mode 3-at, amit az operációs
rendszerem a tartalom megjelenítésére használ, valamint a VESA VBE-t támogató
hardware is egyre ritkább.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Fejlesztői környezet                                                       %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Fejlesztői környezet}

A szoftver fejlesztése GNU+Linux operációs rendszeren zajlott, az alábbiakban
olvasható a felhasznált szoftverek összessége, és azoknak a felhasználási módja.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% VSCodium                                                                   %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Visual Studio Codium}

A kód írásához a Microsoft Visual Studio Code nyílt forráskódú és szabad
változatát, a VSCodium-ot használtam. Telepítve volt a Microsoft C/C++
bővítménye mellett az \textit{ASM Code Lens} az assembly forrásfájlok
szintaxisának a kiemelése miatt, illetve a
\textit{Doxygen Documentation Generator} nevű bővítményt a dokumentáció
automatikus generálásához.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% GNU Make                                                                   %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{GNU Make}

A build folyamatok automatizálásához a GNU Make-et használtam. Minden egyes
nyelv forrásfájljait külön make targetekbe csoportosítottam, illetve az initrd,
és a bootolható iso fájl is külön targetet kapott.

\begin{verbatim}
HDRS := $(shell find $(SRC_DIR) -regex ".*\.\(hpp\|h\|inc\)")
SRCS := $(shell find $(SRC_DIR) -regex ".*\.\(cpp\|c\|S\)")
OBJS := $(SRCS:%=$(BUILD_DIR)/%.o)
\end{verbatim}

\noindent A fenti sorok begyűjtik az összes fejlécet és forrásfájlt egy-egy
listába, az alábbiakban látható a C forrásfájlok targetje:

\begin{verbatim}
$(BUILD_DIR)/%.c.o: %.c $(HDRS)
    @mkdir -p $(dir $@)
    @$(PROGRESS) && echo "Processing C source file: $<"
    @$(CC) $(CFLAGS) -c $< -o $@
\end{verbatim}

\noindent Ügyeltem arra, hogy a fordító 32-bites rendszerre kompiláljon, és a C
és C++ forrásfájlok esetén a standard könyvtárak helyett az én implementációmat
használja.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Szkriptek                                                                  %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Szkriptek}

A szkriptjeimet a \textit{scripts} mappába helyeztem, ezek többnyire shell
szkriptek, amelyeket vagy egy-egy build folyamatnál, vagy statisztikák
készítésénél használtam.

\subsection*{setup.sh}

Ez a szkript a szükséges eszközök telepítését teszi könnyebbé, elég beírni
a \verb+make setup+ parancsot a terminál emulátorba, és a szkript elkezdi a
csomagok telepítését, ha a felhasználó Arch Linuxot használ, különben a
\verb+make docker+ használatát ajánlja.

\subsection*{todo.sh}

A \verb+make todo+ parancscsal kilistázhatjuk az összes \textit{TODO:} címkével
ellátott sort, azok üzeneteit, és azt, hogy melyik fájl hányadik sorában
található.
\\A \verb+make ref+ parancs segítségével pedig hasonló módon a referenciákat,
linkeket listázhatjuk ki.

\subsection*{code.sh}

Ezzel a szkripttel egy LOC statisztikát készíthetünk. Csak a nem üres, nem
kommenttel kezdődő sorokat számolja, illetve a fejlécek include-jait sem
számolja bele.

\begin{verbatim}
(pyvenv) [ricsi@machine ~/Programs/C/rexos]$ make code   
Assembly        : 376 lines of code in 9 files
C code          : 18179 lines of code in 120 files
C header        : 1150 lines of code in 61 files
C++ code        : 897 lines of code in 13 files
C++ header      : 322 lines of code in 8 files
-----------------------------------------------
Totally         : 20925 lines of code in 211 files
\end{verbatim}

\subsection*{progress.sh}

A Makefile-ban használom, a kernel targetjeinek a fordításakor hívom meg, és
kiírja, hogy épp hányadik forrásfájlnál tartunk mennyiből.

\subsection*{Imdex}

Ez az egyetlen szkript, amit Pythonban írtam, és a többivel ellentétben ez egy
külön projekt, amit először le kell klónozni:

\begin{verbatim}
git clone https://gitlab.com/richardanyalai/imdex.git
\end{verbatim}

\noindent A szkript használatához telepíteni kell a \textit{pillow} nevű Python
csomagot, ezután elindítható a következő parancscsal:

\begin{verbatim}
python imdex/imdex.py <kép útvonala>
\end{verbatim}

\noindent A kép előállításához szükséges lépések részletes leírása a git
repository readme-jében található.

A szkript futtatásával kapunk egy C kimeneti fájlt, ami tartalmaz egy
előjeltelen 8-bites egész számokból álló tömböt,
amit így a RexOS-en könnyedén meg tudunk jeleníteni.
Ez a tömb nem más, mint a kép összes pixelének színe kifejezve egy-egy
színindex-szel.
Mindegyik index megfelel egy színnek a standard 256-színű VGA palettáról.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Tesztelés                                                                  %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Tesztelés}

A tesztelés nagyrészt QEMU-ban zajlott, mert könnyen és gyorsan indítható,
jól dokumentált szoftver.

\subsection{QEMU}

Az operációs rendszer futtatásához telepítenem kellett a
\textit{qemu-system-i386} programot, majd a \verb+make run+ parancs segítségével
futtattam. A QEMU-t felruháztam a teszteléshez szükséges összes alábbi
beállítással:

\begin{lstlisting}
QEMUFLAGS :=											\
	-cpu host 											\
	-enable-kvm											\
	-m 24M												\
	-boot order=d,menu=off								\
	-audiodev alsa,id=spkr -machine pcspk-audiodev=spkr	\
	-serial stdio										\
	-drive id=disk,file=$(HDD),if=none,format=qcow2		\
	-device ide-hd,drive=disk,bus=ide.0,unit=0			\
	-rtc base=localtime
\end{lstlisting}

\pagebreak

\noindent A fent látható flagek:

\begin{itemize}
	\item A virtuális gép CPU-ja egyezzen meg a host gép processzorával
	\item Kernel virtualizáció a jobb teljesítmény végett
	\item 24 megabájtnyi memóriát adunk a virtuális gépnek
	\item Bootolási sorrendnél a cdrom legyen az alapértelmezett
	\item A speakert használja audio kimenetnek
	\item A soros porttal standard input és output
	\item Merevlemez csatolása és egy meghajtóhoz való párosítása
	\item A host gép időbeállításait használja
\end{itemize}

\noindent Mivel ahhoz, hogy le tudjuk QEMU segítségével is tesztelni a hálózati
drivert igénylő programokat, különböző network bridgeket kéne felkonfigurálnuk,
ezért a tesztelésnek ezen részéhez QEMU helyett szükségünk van VirtualBox-ra is.

\subsection{VirtualBox}

Először létre kell hoznunk egy új virtuális gépet "RexOS" névvel, a név azért
fontos, mert az elindításnál betűre pontosan meg kell egyeznie
a parancsban kiadott névvel, típusnál az \textit{Other}, verziónál pedig
az \textit{Other/Uknown} opciót kell választanunk. RAM-nak a 24 MB több, mint
elég, a merevlemez fájlnak pedig egy VDI kiterjesztésű képfájlt állítottam be,
dinamikus helyfoglalással, maximum 2GB-ig. Ezt a merevlemezt beállítottam
\textit{IDE Primary Device 0}-nak.

Hálózati beállításoknál a hálózat típusát állítsuk \textit{NAT}-ra, majd
az \textit{Advanced} menüpont szétnyitása után az adapter típusánál válasszuk
ki a \textit{PCnet-Fast III (Am79C973)} eszközt, és adjunk hozzá egy új
port-forwarding szabályt:

\begin{verbatim}
Name | Protocol | Host IP   | H. Port | Guest IP  | G. Port
------------------------------------------------------------
udp  | UDP      | 127.0.0.1 | 1234    | 10.0.2.15 | 1234
\end{verbatim}

\noindent Ugyanezt ismételjük meg, csak úgy, hogy a protokollnál a TCP-t
választjuk ki. Ha meg van nyitva a VirtualBox, akkor a zöld nyílra kattintva
tudjuk elindítani, ha terminál emulátorból szeretnénk elindítani, azt
megtehetjük a \verb+make vbox+ vagy a
\\\verb+VBoxManage startvm "RexOS"+ parancsok használatával.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Hibakeresés                                                                %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Hibakeresés}

Egy operációs rendszer fejlesztésénél nem választhatunk annyi hibakeresést
segítő eszköz közül, mint más szoftverek fejlesztésénél. Erre a célra a
leghasznosabb eszközök a GDB és a QEMU Monitor.

\subsection{GDB}

Mivel a QEMU flagjei közt engedélyezhetjük a GDB-vel történő hibakeresést, nincs
más dolgunk, mint begépelni a \verb+gdb build/kernel.elf+ parancsot, és
futtatnunk az OS-t QEMU segítségével, majd a GDB konzolba beírni, hogy
\verb+target remote localhost:1234+.

Ugyanez megoldható egy gombnyomással is (F5), ugyanis az OSDev wikin található
útmutató \cite{osdev-vscode} alapján megírt 2 konfigurációs fájl lehetővé teszi
ezt akár VSCode használata közben is. Töréspontokat a VSCode kódszerkesztője
előtt lévő sorszámokra kattintva tehetünk le. Amint megnyomtuk az \textbf{F5}
gombot, elindul egy QEMU ablakban a RexOS, és a VSCode ablakban bal oldalt
láthatjuk a változók értékét és a töréspontokat.

\subsection{QEMU Monitor}

A QEMU Monitor egy olyan beépített debugger, amivel irányíthatjuk a virtuális
gépet, illetve adatokat nyerhetünk ki az operációs rendszerről, valamint a
regiszterek állapotát is kiirathatjuk, és képernyőképeket is készíthetünk. A
képernyőképek PPM kiterjesztéssel rendelkeznek.

A QEMU Monitorra a \textit{View->compatmonitor0} menüponttal válthatunk, és
a QEMU flagjei közt meg lehet adni, hogy a standard inputról érjük el a
Monitort, és az a standard outputra irassa ki az információt
(\textbf{-monitor stdio}).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Bootloader                                                                 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Bootloader}

Mivel a saját bootloader írása időigényes feladat, illetve magas assembly tudást
igényel, úgy döntöttem, hogy a GNU GRUB-ot használom az operációs rendszerem
kernelének és a fájlokat tároló ramlemez betöltésére.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% GRUB                                                                       %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{GRUB}

A GRUB (Grand Unified Boot Loader) lehetővé teszi, hogy egyszerre több operációs
rendszer legyen a felhasználó számítógépén, indításakor ki lehet választani egy
listából a bootolni kívánt operációs rendszert. A GRUB multiboot kompatibilis.

\hfill \break
A konfigurálása a \textit{grub.cfg} fájl segítségével történt, melynek tartalma
a következő:

\begin{lstlisting}
set timeout=0

menuentry 'RexOS' {
	multiboot	/boot/kernel.elf
	module		/boot/initrd.img
	boot
}
\end{lstlisting}

\noindent Az első sorban az időkorlát nullára állításával megadtam, hogy a menü
ne látszódjon bootoláskor, tehát azonnal induljon az OS, a harmadikban megadtam
a menüpont nevét, a negyedikben a kernel, az ötödikben pedig az initrd fájl
útvonalát.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Bootstrap                                                                  %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Bootstrap}

A "booting an Operating System" (magyarul "egy operációs rendszer bootolása")
kifejezés a "bootstrap the OS"-ből származik, ezért OSDev körökben azt a kódot,
ami egy operációs rendszer bootolásához kell, gyakran "bootstrap"-nek nevezik.
Ez az első olyan utasítássorozat, ami végrehajtódik a kernelem GRUB-ból való
betöltésekor.

\noindent Mivel a tervezésnél fontos szempont volt számomra, hogy a RexOS
multiboot-kompatibilis legyen, a bootstrap fájlban létrehoztam egy multiboot
szekciót, és definiáltam azokat a konstansokat, amik ahhoz szükségesek,
hogy a kernelemről a GRUB tudja, hogy multiboot-kompatibilis, majd átadom a
kernelnek a kellő információkat.
A kernel C kódjának belépési pontja előtt meghívom a globális objektumok
konstruktorait, és a kernelből való kilépéskor pedig a destruktorokat.

\hfill \break
A bootstrap kódom a következő:

\begin{lstlisting}[language=gas]
.intel_syntax noprefix

.set MAGIC,		0x1BADB002
.set FLAGS,		1<<0 | 1<<1 | 0<<2 | 1<<2
.set CHECKSUM,	-(MAGIC + FLAGS)

.section .multiboot
.long MAGIC
.long FLAGS
.long CHECKSUM
.zero 24				// 6 long integer
.long 640				// Framebuffer szélessége
.long 400				// Framebuffer magassága
.long 32				// Bitek pixelenként

.section .text
.extern kernel_main
.extern _init
.extern _fini

.global start
start:
	push esp			// Továbbítjuk a kernelnek a stack pointert
	push eax			// Továbbítjuk a Multiboot MAGIC NUMBER-t is
	push ebx			// Végül a multiboot_info structot

	cli					// Megszakítások letiltása
	call _init			// Globális objektumok konstruktorai
	call kernel_main	// Kernel belépési pontja
	call _fini			// Globális objektumok destruktorai
	cli					// Megszakítások letiltása

stop:
	hlt					// Várjon megszakításra
	jmp stop			// Végtelen ciklus
\end{lstlisting}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Kernel                                                                     %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Kernel}

A kernel az operációs rendszer legfontosabb része, nevezhetjük akár az operációs
rendszer magjának is, legfőbb feladata az erőforrások kezelése. Az operációs
rendszereknél van egy bizonyos hierarchia, mely hozzáférési szintekből áll.
Ezeket a szinteket gyakran gyűrűkként is emlegetik. Minél kisebb egy ilyen
gyűrű száma, annál nagyobb a hozzáférési szint.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=10cm]{privilege-rings}
	\end{center}
	\caption{Hozzáférési szintek \cite{wiki-privilege-rings}}
\end{figure}

\noindent Ahogy a fenti ábrán is látható, a kernel a nulladik gyűrű, a driverek
és a felhasználó programok ettől jól elkülönülnek, ugyanis a driverek az első,
illetve második gyűrűben találhatók, a harmadik gyűrű (userspace) pedig a
felhasználói programoké.

Ez a model először a Multics (Unix család elődje) operációs rendszernél
jelent meg, de ma már megtalálható az összes modern operációs rendszerben, pl.:
GNU+Linux, BSD, macOS, Windows, stb. Ahogy már korábban is említettem, az
egyszerűség kedvéért a RexOS-ben minden kernel módban fut a driverektől
kezdve a programokig.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Leírók                                                                     %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Leírók}

A descriptorok / leírók a védett mód kulcsfontosságú szerkezeteinek az egyike.
Különböző rendszerobjektumokról szóló információk tárolására szolgálnak,
és a három rendszertábla (GDT, LDT és IDT) bejegyzéseiként szolgálnak.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% GDT                                                                        %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Globális Leíró Tábla}

A GDT (Global Descriptor Table) 8-bites bejegyzéseket tartalmaz, ezek általában
memória-szegmensek, vagy az úgy nevezett Task State Szegmensek, amelyek a
processzor regisztereinek állapotát, be-/kimeneti portok hozzáférését, belső
szintű veremmutatókat, és az előző task state szegmensere mutató pointert
tartalmaznak. A TSS-nek főleg a multitasking szempontjából van fontos szerepe.

\hfill \break
A GDT kódomban a lentebb látható módon inicializálom a GDT bejegyzéseit:

\begin{lstlisting}[language=myC]
set_gdt_entry(0, 0, 0x00000000, 0x00, 0x00); // Null szegmens
set_gdt_entry(1, 0, 0xFFFFFFFF, 0x9A, 0xCF); // Kernel kód szegmens
set_gdt_entry(2, 0, 0xFFFFFFFF, 0x92, 0xCF); // Kernel adat szegmens
set_gdt_entry(3, 0, 0xFFFFFFFF, 0xFA, 0xCF); // User kód szegmens
set_gdt_entry(4, 0, 0xFFFFFFFF, 0xF2, 0xCF); // User adat szegmens

write_tss(5, 0x10, 0x0);					 // TSS inicializálása
\end{lstlisting}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% IDT                                                                        %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Megszakítás Leíró Tábla}

Mivel védett módban (protected mode) vagyunk, és nem állnak a rendelkezésünkre
BIOS hívások, a hardverrel kizárólag megszakításokon (interrupt) keresztül
tudunk kommunikálni. Amikor egy eszköz ilyen megszakítást küld, azzal közli
a számítógéppel, hogy hagyja abba az aktuális feladat végrehajtását,
és valami mást csináljon. Például ha megnyomunk egy gombot a billentyűzeten,
akkor a gomb karakterkódját írja ki a képernyőre. Ilyenkor azonnal
kiiratja a karakterkódot, és utána folytatja a CPU azon feladat végrehajtását,
amit a megszakításkor abbahagyott.

Megszakításokat küldhet a billentyűzet mellett akármilyen más hardver eszköz is,
legyen az akár egy egér, hálózati kártya, vagy egy merevlemez, esetleg
CD-/DVD-meghajtó, stb. Ahhoz, hogy a megszakítások működjenek, fel kell
állítanunk a Megszakítás Leíró Táblát (IDT). Ez a tábla összesen 256 bejegyzést
tartalmazhat. Az IDT inicializálása hasonlóan történik, mint a GDT esetében.
Végigmegyünk az összes megszakításon, és mindegyikhez rendelünk egy metódust,
ami majd meghívódik az adott megszakításnál.

\pagebreak

\noindent Az megszakításokból több fajtát is megkülönböztetünk:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Kivételek} - kezelésüket már a megszakítások szintjén el kell
	kezdenünk, az IDT-ben minden egyes kivételhez rendelhetünk egy külön
	callback metódust, ami csak akkor hívódik meg, ha az a bizonyos kivétel
	keletkezik. A legismertebb kivételek a nullával való osztás, lapozási hiba
	és a veremhiba.
	\item \textbf{Hardver megszakítások} - hardware eszözök és a számítógép
	közti kommunikáció, ami történhet \textit{pineken keresztül}, vagy
	\textit{memóriaterületre való írással}.
	\item \textbf{Szoftver megszakítások} - ilyen típusú megszakítást akár mi
	is küldhetünk assemblyből az \textbf{INT} utasítással, akár tesztelés
	szempontjából is.
	Az utasítás után meg kell adni egy 0 - 255 közti számot.
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Megszakítások kezelése                                                     %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Megszakítások kezelése}

A kivételek, illetve IRQ-k (Interrupt Request) kezelésére külön metódusokat
hoztam létre.
\\Kivétel képződésekor a RexOS sípoló hangot játszik le, majd letiltja a
megszakításokat, ezzel garantálva, hogy semmi sem módosíthat a regiszterek és
a memória állapotán.
\\Ezután megjeleníti a kernel pánik képernyőt VGA grafikus módban, a kivétel
nevével, a veremmutatóval, flagekkel és a hibakóddal együtt, majd végltelen
ciklust idéz elő.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{panik}
	\caption{Kernel pánik nullával való osztás esetén}
\end{figure}

\pagebreak

\noindent Az IRQ-k kezelése máshogy zajlik:

\begin{lstlisting}[language=myC]
void irq_handler(registers_t regs)
{
	asm volatile ("cli");

	if (interrupt_handlers[regs.int_no] != 0)
		interrupt_handlers[regs.int_no](&regs);
	else if (regs.int_no != 0x20 && regs.int_no != 0x2C)
		printf("UNH_INT 0x%x#8\n", regs.int_no);

	send_eoi(regs.int_no);

	asm volatile ("sti");
}
\end{lstlisting}

\noindent Először letiltom a megszakításokat, majd megnézem, hogy a
megszakításkezelők közt lett-e már regisztrálva egy az adott megszakításhoz, ha
igen, akkor meghívom azt a metódust, ha nem, kiiratom a képernyőre.
Ezután a \textbf{send\_eoi} metódussal jelzem, hogy az OS megkapta a
megszakítást, végül engedélyezem a megszakításokat.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% PIT                                                                        %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Programozható Intervallum Időzítő}

A PIT, azaz Programmable Interval Timer a legegyszerűbb módja annak, hogy az
időt mérjük egy operácós rendszerben. Felhasználható időzítésre, ennek
segítségével írtam meg a saját \textbf{sleep} metódusomat is. A PIT beállítása a
következő módon történik:

\begin{lstlisting}[language=myC]
volatile uint32_t tick = 0;

static void timer_callback(registers_t *regs) { tick++; }

void init_timer(uint16_t frequency)
{
	uint16_t divisor = 1193180 / frequency;

	register_interrupt_handler(IRQ0, &timer_callback);
	outb(0x43, 0x36);

	uint8_t l = (uint8_t) (divisor & 0xFF);
	uint8_t h = (uint8_t) ((divisor >> 8) & 0xFF);

	outb(0x40, l);
	outb(0x40, h);
}
\end{lstlisting}

\noindent Létrehoztam egy előjeltelen 32-bites egész változót, ez tárolja az
aktuális "tick"-et. Utána regisztráltam a PIT IRQ számához egy kezelő metódust,
ami mindig eggyel növeli a ticket, ha beérkezik egy PIT IRQ. Végül beállítom a
kapott frekvenciára a PIT-t. Jelenleg az \textbf{init\_timer(1000);}
segítségével úgy állítottam be az időzítőt, hogy egy ezredmásodpercenként
növelje a ticket. A lekért tickek segítségével könnyen elkészítettem a saját
\textit{usleep}, illetve az azt felhasználó \textit{sleep} metódusomat, a
következő kódrészleten az előbbi függvény látható:

\begin{lstlisting}[language=myC]
int usleep(uint32_t timer_count)
{
	uint32_t end = get_timer() + timer_count;

	asm volatile ("sti");

	while (end > get_timer())
		asm volatile ("hlt");

	asm volatile ("sti");

	return 0;
}
\end{lstlisting}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% RTC                                                                        %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Valós idejű óra}

Az x86-os architektúrán négy eszköz áll rendelkezésünkre az idő méréséhez: PIT,
RTC, azaz Real Time Clock, TSC, APIC. Ezek az eszközök megszakítások által is
kommunikálhatnak a számítógéppel, de akár egy adott időpontban is
lekérdezhetjük az adatokat. Az RTC egy olyan eszköz, ami saját áramforrással
rendelkezik (egy laposelem) arra az esetre, ha a számítógép ki van kapcsolva,
ezáltal olyankor is számon tartja az aktuális időt. Ha engedélyeztük az RTC
megszakításait, akkor az a 8-as számú IRQ-t küldi azonos időközönként. RexOS-ben
RTC megszakításokat használok az aktuális idő kiszámítására, majd az
állapotsávban található digitális óra és dátum widgeten jelenítem meg.

\hfill \break
Az RTC regiszterekből való beolvasás a következő módon történik:

\begin{lstlisting}[language=myC]
second	= get_RTC_register(0x00);
minute	= get_RTC_register(0x02);
hour	= get_RTC_register(0x04);
day		= get_RTC_register(0x07);
month	= get_RTC_register(0x08);
year	= get_RTC_register(0x09);
\end{lstlisting}

\pagebreak

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Lapozás                                                                    %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Lapozás}

A lapozás, vagy más néven \textit{paging} az Operációs Rendszerek kontextusában
egy a virtuális memóriát kezelő módszer, melyet használva a számítógép képes
arra, hogy az elsődleges memória tartalmát a másodlagos memórián tárolja, majd
ha kell, azt vissza is tudja olvasni.

A logikai címtartományt azonos méretű egységekre bontjuk, ezek lesznek az
úgynevezett "lapok". A fizikai memóriában az ezzel ekvivalens, megegyező méretű
egység a lapkeret, más néven \textit{page frame}. A lapkeretek lefoglalására
ún. \textit{page frame allocator}-t (lapkeret lefoglalót) kell készíteni.

A virtuális címeket fizikai címekre a memóriakezelő egység (MMU) tudja
leképezni. Ha egy a memóriában nem szereplő lapra hivatkozunk, azzal
\textit{page fault} kivételt kapunk egy szoftveres megszakítás segítségével.

\hfill \break
A lapozás implementációm a James Molloy weboldalán \cite{jamesm-paging}
található kódon alapszik.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Heap                                                                       %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Heap}

Mivel az Intel architektúrán a legtöbb lap 4KB méretű, szükség van magasabb
szintű memóriakezelésre, mert ha például csak 64 bájtnyi memóriát szeretnénk,
ahhoz is egy egész 4 kilobájtos lapot kéne lefoglalnuk, ezzel rengeteg memóriát
pazarolva. Egy magasabb szintű memóriakezeő algoritmus arra szolgál, hogy egy
lapot a lehető legkisebb részekre osszon úgy, hogy az igényeket kielégítse,
minimalizálva a memóriapazarlást.

A heapen C-ben általában a \textbf{malloc}-kal foglalunk le memóriát, ez a
függvény visszaad egy pointert ami a lefoglalt memóriaterület kezdőpontjának a
címe, és ezt a lefoglalt memóriát később a \textbf{free}-vel szabadítjuk fel.
Mivel ezek a metódusok a standard könyvtárak és a memóriamenedzsment hiányában
nem elérhetőek egy kernelfejlesztő számára, ezt magunknak kell
leimplementálnunk. Szerencsére számos online erőforrás segít ebben, a nyílt
forráskódú implementációktól az online útmutatókig, mint például James Molloy
heap útmutatója \cite{jamesm-heap}, én az utóbbival éltem.

\pagebreak

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Driverek                                                                   %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Driverek}

A driverek, magyarul "illesztőprogramok" esszenciális részei egy operációs
rendszernek, hiszen ezek nélkül a programok nélkül a számítógép nem tudná
feldolgozni a hardver eszközöről beérkező adatokat, illetve nem lenne képes
kommunikálni az eszközökkel.

A Linux kernelnél a legtöbb driver úgynevezett kernel modulokba lett
kiszervezve, és a bootolás különböző szakaszaiban kerülnek betöltésre. A
programokhoz hasonlóan az összes drivert a kernelbe építettem, és bootolás
közben inicializálom őket.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{boot}
	\caption{Driverek inicializálása}
\end{figure}

\noindent Ahogy az a képernyőképen is látható, igyekeztem leutánozni a
UNIX-szerű rendszerek bootolási logját, és kiiratom a képernyőre és soros
porton keresztül a host gép standard outputjára is, hogy a kernel épp hol tart
a driverek inicializálásával, és jelzem, amint a driver inicializálása
sikeresen megtörtént.

A RexOS rendelkezik VGA, VESA, PS/2 billentyűzet, PS/2 egér, PCSpeaker, ACPI,
ATA és hálózati driverrel is.
Ezek mellett lehetővé tettem a soros kommunikációs portokon, illetve párhuzamos
portokon keresztüli adatátvitelt is.

\pagebreak

\subsection{PS/2 Billentyűzet driver}

A PS/2 \cite{wiki-ps2} billenytűzet IRQ-k segítségével kommunikál a
számítógéppel, így elég volt egy kezelő metódust létrehoznom, amit a
billenytűzet driver inicializálásakor regisztráltam a megfelelő IRQ-hoz. A
billentyűket a róluk egy struct tömbben tárolt adataik alapján azonosítottam be.
Mivel cseh billentyűzetkiosztásom van, és ezt szoktam meg, ennek megfelelően
tároltam el az egyes billentyűk karakter értékét. A billentyűzet konfiguációmat
úgy állítottam össze, hogy tartalmazzon karaktereket a kiterjesztett
ASCII-táblázatból (256 karakteres).

Amikor lenyomunk egy gombot a billentyűzeten, a megszakítás jelzi, hogy a
driver beolvashatja az úgynevezett szkenkódot, ami alapján a driver tudni fogja,
melyik gombot is nyomtuk le. Ebből adódóan a billentyűk információit tároló
structot a következőképpen alakítottam ki:

\begin{lstlisting}[language=myC]
typedef struct key_t
{
	uint8_t	key_code;				// Szkenkód
	uint8_t	char_code;				// Karakterkód
	uint8_t	shift_char_code;		// Shift+<gomb> karakterkód
	uint8_t	alt_char_code;			// Alt+<gomb> karakterkód
	uint8_t	alt_shift_char_code;	// Alt+Shift+<gomb> karakterkód
	bool	pressed;				// A gomb le van nyomva
} key_t;
\end{lstlisting}

\noindent Egy külön structban tároltam el a jelenleg aktív gombokat:

\begin{lstlisting}[language=myC]
typedef struct active_keys_t
{
	bool  super;					// Super gomb lenyomva
	bool  ctrl;						// Ctrl gomb lenyomva
	bool  alt;						// Alt gomb lenyomva
	bool  shift;					// Shift gomb lenyomva
	bool  numlk;					// Numlock aktív
	key_t active_key;				// Aktív
} active_keys_t;
\end{lstlisting}

\noindent Ezen kívül van még egy structom a módosító gombokra is:

\begin{lstlisting}[language=myC]
volatile modifier_t modifiers[] =
{
	{ KEY_SUPER,	false },		// Super gomb
	{ KEY_CTRL,		false },		// Ctrl
	{ KEY_ALT,		false },		// Alt
	{ KEY_LSHIFT,	false },		// Bal Shift
	{ KEY_RSHIFT,	false }			// Jobb Shift
};
\end{lstlisting}

\pagebreak

\noindent A (nem teljes) billentyűzetkioztás táblám így néz ki:

\begin{lstlisting}[language=myC]
static key_t keys[] =
{
	{ KEY_A,		'a',	'A',	'~',	0, false },
	{ KEY_Z,		'z',	'Z',	225,	0, false },
	{ KEY_NUM_1,	'1',	  0,	  0,	0, false },
	{ KEY_NUM_9,	'7',	  0,	  0,	0, false },
	{ KEY_ENTER,   '\n',	  0,	  0,	0, false },
	{ KEY_BKSPACE,	  0,	  0,	  0,	0, false },
	{ KEY_DOWN,		  0,	  0,	  0,	0, false }
};
\end{lstlisting}

\noindent A billentyűzet driver inicializálása után regisztrálhatunk egy
billentyűzet eseménykezelőt minden programban. Erre a
\verb+set_keyboard_handler(void *handler)+ metódus szolgál. A billentyűzet
eseménykezelője egy olyan void metódus kell, hogy legyen, amely egy
\verb+active_keys_t+ struct pointert vár.

\hfill \break
Egy példa a felhasználására:

\begin{lstlisting}[language=myC]
#include <drivers/keyboard.h>

void handle_keyboard(active_keys_t *active_keys)
{
	key_t key			= active_keys->active_key;	// Aktiv gomb
	uint8_t key_code	= key.key_code;				// Szkenkod
	uint8_t char_code	= key.char_code;			// Karakterkod

	if (key.pressed)
		printf("0%x#8, %c", key_code, char_code);

	if (key_code != 0)
		null_active();
}

void kernel_main(multiboot_info_t *a, uint32_t b, uint32_t c)
{
	set_keyboard_handler(&handle_keyboard);
}
\end{lstlisting}

\noindent A fenti példában megkapjuk a struct pointert az aktív gombokról való
információkkal, és lekérjük az aktív gomb szkenkódját,
illetve karakterkódját, majd kiiratjuk ezeket, ha a gomb le van nyomva,
és kinullázzuk a structot.

\subsection{PS/2 Egér driver}

Az egér driverem a billentyűzet driveremhez nagyon hasonlóan működik. Az
inicializáló metódusban a PS/2 egér IRQ-jához beregisztrálom az eseménykezelőt.
Egy standard egér 3 gombbal rendelkezik (bal, középső (görgő), és jobb), az én
megoldásommal ezekre mindre külön eseménykezelőt regisztrálhatunk, de a görgőre
alapból beállítottam egy funkciót, mégpedig ezzel lehet engedélyezni, illetve
letiltani az egeret.

A bal egérgombra a \verb+set_left_click_handler(void *handler)+ metódussal lehet
eseménykezelőt regisztrálni. A jobb egérgomb, illetve a görgő esetében ugyanígy.

\subsection{VGA driver}

A RexOS-ben a tertalom megjelenítése VGA-val történik. A programok nagy részében
VGA textmódot használok, de van, ahol a VGA grafikus módja is szerepet kap.

\subsubsection{VGA text mód}

A VGA textmód, más néven VGA mode 3 egy olyan speciális mód, amelyben a
képernyőre kizárólag karaktereket írunk. Ilyenkor a \textit{0xB8000} címen
keresztül férünk hozzá a framebufferhez, és úgy kezeljük, mint egy VGA
bejegyzésekből álló tömböt. Egy-egy VGA bejegyzés nem más, mint egy 16-bites
jelöletlen egész. Az első nyolc bit az attribútumokért felelős (7. bit a
villogásért, 6-4. bitek a háttér színe, 3-0. bitek pedig a font színe), a
második 8 bit pedig magáért a karakterért.

A VGA textmód a 16-színű CGA színpalettát használja, de assembly kóddal ez
a paletta felülírható másik 16 színre.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=15cm, height=2cm]{palettecga}
	\caption{CGA színpaletta}
\end{figure}

\noindent A 80x25-ös textmódot használom, de a 90x60-as textmódra való váltás is
lehetséges, azonban az ugyanazt a fontot használja, mint a 80x25-ös, csak
vertikálisan összenyomva, így nem túl esztétikus látványt nyújt.

\hfill \break
Minimális példa a VGA textmód használatára:

\begin{lstlisting}[language=myC]
((uint16_t *) 0xB8000)[0] = 'A';
\end{lstlisting}

\noindent Ezzel egy \textit{"A"} betűt írunk ki a bal felső sarokban.

\subsubsection{VGA grafikus mód}

A grafikus mód annyiban más, mint a textmód, hogy itt a framebufferre való
írással egyenesen a pixelekhez férünk hozzá, így csak a fantáziánk, és a
framebuffer dimenziója szabhat határt. A 320x200-as VGA grafikus módot
választottam, mert a VGA módok közül csak ez képes 256 szín megjelenítésére.
Ezek 6-bites színek, a piros, zöld és kék értékek 0 és 63 közti számok kellenek,
hogy legyenek.

Mivel a grafikus mód indításakor a texmód által használt CGA paletta volt a
memóriában, azt felül kellett írni. A 256-színes VGA palettából készítettem egy
előjeltelen bájtokból álló tömbot tartalmazó tömböt. Ebben a tömbben az összes
elem egy olyan tömb, ami a piros, zöld és a kék értékét tartalmazza az adott
színnek.

\hfill \break
Ezután készítettem egy assembly eljárást, amivel beállíthatom a palettámat:

\begin{lstlisting}[language=gas]
setpal:
	push ebp
	mov ebp, esp

	mov al, [ebp+8]
	mov dx, 0x3C8		// Ramdac index regiszter
	out dx, al

	inc dx				// Ramdac szín regiszter (0x3C9)

	mov al, [ebp+12]
	out dx, al

	mov al, [ebp+16]
	out dx, al

	mov al, [ebp+20]
	out dx, al

	mov esp, ebp
	pop ebp
\end{lstlisting}

\hfill \break
Négy előjel nélküli 8-bites paramétert vár, melyek az index, majd a piros, zöld
és kék színárnyalatok értékeit hordozzák. A \verb+mov dx, 0x3C8+ segítségével a
ramdac index regiszterbe másolom a szín indexét, majd a regiszter címét eggyel
növelve megkapom a ramdac color regiszter címét, és ide küldöm ki a piros, kék
és zöld értékeket.

\pagebreak

\noindent A metódust a következő módon hívtam meg:

\begin{lstlisting}[language=myC]
void vga_set_color_palette_320x200()
{
	for (uint16_t i = 0; i < 255; ++i)
	{
		setpal(
			i,					   // Index
			vga_256_palette[i][0], // Piros
			vga_256_palette[i][1], // Zöld
			vga_256_palette[i][2]  // Kék
		);
	}
}
\end{lstlisting}

\noindent Az alábbi képen látható a RexOS VGA grafikus mód demója, aminek
háttere a 256 szín mindegyikéből egy-egy téglalap.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{demo}
	\caption{VGA grafikus mód demók}
\end{figure}

\subsection{VESA driver}

A VESA drivert azért készítettem el, hogy azokon a gépeken is működjön a RexOS,
amik nem támogatják a VGA textmódot. Sajnálatos módon már a VESA VBE is elavult
technológia, legtöbb helyen felváltotta az EFI GOP (Graphics Output Protocol).

\pagebreak

\subsection{Soros port driver}

A soros port (serial port) egy olyan port, ami lehetővé teszi a bitenkénti
információ-átvitelt. Ez az egyik legrégebbi módja a perifériákkal való
kommunikációnak. Manapság a soros portokat szinte teljesen leváltotta az
USB (Universal Serial Bus).

Az operációs rendszeremben kizárólag hibaüzenetek kiiratására használtam,
a QEMU-ban a \textbf{-serial stdio} flag megadásával a standard inputról tudunk
információt küldeni a RexOS-nek, illetve a standard outputon tudunk információt
fogadni az OS-ből.

Ha egy terminál emulátorból indítjuk el a \verb+make run+ parancscsal, akkor
ha bootolás után megnézzük a standard outputot, láthatjuk a boot logot, illetve
ha elkezdünk gépelni a terminál emulátorba, a beírt karakterek megjelennek a
RexOS-ben.

\subsection{Párhuzamos port driver}

A párhuzamos port (parallel port) szintén a perifériákkal való kommunikálásra
van, azonban nevéből könnyű kitalálni, hogy a soros porthoz képest ez már
egyszerre több bitnyi információt tud küldeni / fogadni párhuzamosan.

\hfill \break
Az OSDev Wikin \cite{osdev-parallel} található implementációt használtam
fel kisebb módosításokkal:

\begin{lstlisting}[language=myC]
void parallel_write_byte(uint8_t data)
{
	uint8_t ctrl;

	while (!inb(0x379) & 0x80)
		sleep(10);

	outb(0x378, data);

	ctrl = inb(0x37A);
	outb(0x37A, ctrl | 1);
	sleep(10);
	outb(0x37A, ctrl);

	while (!inb(0x379) & 0x80)
		sleep(10);
}

void parallel_write(const char *str)
{
	for (int i = 0; str[i] != '\0'; parallel_write_byte(str[i++]));
}
\end{lstlisting}

\pagebreak

\subsection{ATA driver}

Az ATA (Advanced Technology Attachment) egy olyan felület, ami lehetővé teszi
merevlemezek, CD-és DVD-meghajtók csatolását az alaplaphoz. Mára már leváltotta
a SATA (Serial ATA), és az ATA-t átnevezték Parallel ATA-ra. Az implementáció
során Viktor Engelmann "Hard Drives" \cite{wyoos-hdd} c. útmutatóját követtem,
melyben merevlemezből beolvasás, illetve merevlemezre írás megvalósítása volt a
cél. Erre épül a RexOS-ben található FAT32 fájlrendszer implementáció is.

\subsection{Hálózati driver}

Ismét hasznomra vált Viktor Engelmann útmutatója, ezúttal a "Networking"
\cite{wyoos-networking} c. rész, melyben egy
\textit{AMD Am79C973 PCnet Fast III} eszköz driverjének elkészítése látható. Az
útmutatóhoz képest a driveren rengeteg módosítást kellett végeznem, hogy
kompatibilis legyen a kernelem felépítésével.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% PCI eszközök                                                               %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{PCI eszközök}

A PCI (Peripheral Component Interconnect) egy olyan párhuzamos sín, mely
lehetővé teszi bizonyos eszközök számítógéphez való csatolását, mint pl.:
videokártya, hangkártya, hálózati kártya, modem, stb. A RexOS jelenleg néhány
Intel, AMD, RedHat, Apple PCI eszközt, illetve QEMU és VirtualBox virtuális PCI
eszközt támogat.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{pci}
	\caption{A \textit{lspci} parancs által kilistázott eszközök}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Fájlrendszer                                                               %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Fájlrendszer}

A fájlrendszer a fájlok tárolására, keresésére, létrehozására, módosítására és a
törlésére szolgál. Általában fizikai adattárolókon lévő fájlok kezeléséhez
használunk fájlrendszert, de vannak úgynevezett virtuális fájlrendszerek is. A
legismertebb fájlrendszerek a FAT, NTFS, és az extended család
(ext2, ext3, ext4).

\subsection{Initrd}

Az initrd (initial ramdisk) egy ideiglenes fájlrendszer memóriába való töltését
segítő lemezkép, általában a Linux kernel bootolásánál használatos. A boot
folyamat alatt a kernel ebből a lemezképből tudja betölteni azokat a fájlokat,
esetleg drivereket, vagy kernel modulokat, amikre a bootolás későbbi
szakaszaiban, illetve a bootolás után szüksége lesz. Ezek a lemezképek általában
tömörítve vannak, például gzip, de lehet akár ustar, tar, stb.

Én a James Molloy által kidolgozott technikát \cite{jamesm-initrd}
alkalmaztam mind az initrd képbe való írásához, mind a hozzá tartozó virtuális
fájlrendszer megírásához. Az ő  VFS implementációjával csak olvasni tudjuk a
fájlokat, a módosítás, törlés, illetve létrehozás nem lehetséges.

A \textit{Makefile}-ban létrehoztam egy make targetet az initrd lemezkép
generálására, ami meghívja az egyik scriptemet, aminek az a feladata, hogy
lekompilálja James Molloy initrd-készítő programját, és a
\textit{RexOS/initrd/content} könyvtárban lévő fájljaimat beleírja egy
\textit{initrd.img} nevű fájlba. Ezek a fájlok szöveges fájlok, txt, raa
(RexOS Ascii Art) és bf (BrainF*ck) kiterjesztéssel.

\subsection{FAT32}

A FAT (File Allocation Table) egy olyan fájlrendszer, amit a Microsoft
fejlesztett ki, hogy hajlékony és merevlemezek fájlrendszeréül szolgáljon, de
többek közt memóriakártyákon is alkalmazták. Később a Microsoft ezt leváltotta
az NTFS (New Technology File System) fájlrendszerre, a Microsoft Windows NT 3.1
bevezetésével.

Azért választottam a FAT32-t, mert implementálása viszonylag egyszerű. Viktor
Engelmann FAT videója \cite{wyoos-fat32} szerint haladtam az implementáláció
írásával. Ez az implementáció tartalmazza a könyvtárak, illetve fájlok nevének
olvasását, illetve a fájlok tartalmának kiiratását.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Hálózati verem                                                             %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Hálózati verem}

A hálózati verem, más néven protokollverem, egy olyan szerkezet, ami hálózati
protokollokból épül fel, a legegyszerűbbtől felfele a legösszetettebb
protokollig. Ezek az alattuk található rétegek protokolljain alapulnak. A
legalsó szinten a hardver réteg és a hálózati kártya drivere van. A hálózati
verem megvalósításához Viktor Engelmann sorozatában \cite{wyoos-playlist}
található EtherFrame, ARP, IPv4, ICMP, UDP, TCP protokollok videóit használtam.

\hfill \break
A RexOS protokollrétegei (fordított sorrendben, azaz legfelül a
legegyszerübbel):

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Ethernet} - a hálózati kártya driverjének a nyers adatokat
	küldő, illetve fogadó metódusait használja. Úgynevezett etherframek
	küldésére és fogadására használatos.
	\item \textbf{ARP} - Address Resolution Protocol, egy IP-cím hardverhez
	kötéséhez van rá szükség (MAC-cím kiderítése).
	\item \textbf{IPv4} - Internet Protocol, ez szolgáltatja az ICMP, UDP és
	TCP protokollok
	számára a csomagkézbesítő szolgáltatást. Nem megbízható.
	\item \textbf{ICMP} - Internet Control Message Protocol, a traceroute és
	a ping is az ICMP protokollt használja
	\item \textbf{UDP} - User Datagram Protocol, az Internet Protocollon alapul,
	nem biztonságos üzenetküldés szempontjából, mert nem garantálja, hogy a
	csomagok megérkeznek, vagy hogy nem esik kár a csomagokban (például
	fordított sorrendben érkeznek). Fő felhasználási módja a videochat
	platformok, mivel az mindegy, hogyha egy képkocka a videoüzenetből nem
	érkezik meg.
	\item \textbf{TCP} - Transmission Control Protocol, szintén az IP-n
	alapszik, de biztonságosabb az UDP-nél. A két fél közt kapcsolatnak kell
	létrejönnie.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{network-stack}
	\caption{Hálózati verem felépítése \cite{technologyuk-networkstack}}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Rendszerhívások                                                            %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Rendszerhívások}

Azért van rájuk szükség, hogy ha felhasználói módban vagyunk, akkor a userland
programok meg tudják hívni a kernel funkcióit. A rendszerhívások általános módja
a szoftveres megszakítások használata. Az Intel architektúrán a Linux például a
0x80-as megszakítást használja erre a célra. Az eljárások / függvények
argumentumait többféleképpen is átadhatjuk:
regiszterekkel (leggyorsabb megoldás, de a regiszterek száma miatt korlátolt),
verem segítségével (akár több rendszerhívást is egymásbaágyazhatunk, azonban nem
biztonságos) és a memóriában. Például az i386-os
architektúrán az \textit{eax, ebx, ecx, edx, esi, edi} és az \textit{ebp}
regiszterekben kapja az argumentumokat a Linux kernel.

James Molloy felhasználói mód \cite{jamesm-usermode} leírását követtem a
rendszerhívások implementációjához. Az alapja egy megszakításhezelő, amit
beregisztrálok a 128-as számú megszakításhoz.

\hfill \break
Az alábbi kódrészlet a rendszerhívásokhoz használt megszakításkezelő:

\begin{lstlisting}[language=myC]
static void syscall_handler(registers_t *regs)
{
	if (regs->eax >= num_syscalls)
		return;

	void *location = syscalls[regs->eax];

	asm volatile (" \
		push %1;	\
		push %2;	\
		push %3;	\
		push %4;	\
		push %5;	\
		call *%6;	\
		pop %%ebx;	\
		pop %%ebx;	\
		pop %%ebx;	\
		pop %%ebx;	\
		pop %%ebx;	\
		" : "=a" (regs->eax) : "r" (regs->edi),
		"r" (regs->esi), "r" (regs->edx),
		"r" (regs->ecx), "r" (regs->ebx),
		"r" (location)
	);
}
\end{lstlisting}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Felhasználói mód                                                           %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Felhasználói mód}

A felhasználói mód (ring 3) célja, hogy a felhasználói programok egy a kerneltől
teljesen eltérő területen fussanak, így biztonságosabbá téve az operációs
rendszert. Ahhoz, hogy a felhasználói mód elkülönüljön a kernel módtól, létre
kell hoznunk két új GDT bejegyzést, az egyik a felhasználói mód kód szegmensének
lesz, és a második az adat szegmensének, valamint a Task State Segment
bejegyzéseket is bele kell írni a GDT-be.

\hfill \break
Az imént említett útmutató kiváló kezdés a felhasználói módba váltáshoz, azonban
a RexOS-ben nem implementáltam a felhasználói módot.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Multitasking                                                               %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Multitasking}

A multitasking nem más, mint több feladat, processzus, vagy szál futtatása
egymással párhuzamosan. Ha csak egy maggal rendelkezik a processzor, akkor nem
valós multitaskingról beszélünk, mert egyszerre csak egy folyamat használhatja a
CPU-t, ezért ún. scheduling algoritmusra van szükség a feladaokt váltogatására.
A multitasking fajtája környezetváltásos, preemptív és kooperatív is lehet.
Amikor egy feladat használja a CPU-t, a CPU-ban tárolódik a regiszterek értéke,
feladat váltásánál az előző folyamat adatai mentésre kerülnek, és a kernel
betölti a CPU-ba a következő feladathoz tartozó adatokat.

\pagebreak

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Standard könyvtár implementációk                                           %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Standard könyvtár implementációk}

Mivel a \textit{CFLAGS} Makefile változóban a gcc opciói közt letiltottam a
standard könyvtárak használatát, illetve engedélyeztem az ún.
\textit{freestanding} módot, nekem kellett megírnom a saját C, valamint C++
standard könyvtáramat.

\subsection{LibC}

A C standard könyvtáram implementációja a \textit{RexOS/src/libC} mappában
található.
\\Többek közt tartalmazza a \textit{stdio.h, stdlib.h, string.h, unistd.h},
illetve a \textit{math.h} header fájlok néhány funkciójának implementációját,
a következőkben ezek felsorolása, és rövid ismertetése olvasható:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{stdio.h} - a standard input és output műveletekért felelős.
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{putchar} - egyetlen karakter kiírása
		\item \textbf{printf} - karakterlánc kiírása
		\item \textbf{sprintf} - karakterlánc bufferbe írása
		\item \textbf{scanf} - szöveg beolvasása standard inputról
		\item \textbf{puts} - karakterlánc kiírása új sor kezdésével
	\end{enumerate}
	\item \textbf{stdlib.h} - dinamikus memóriakezeléshez,
	randomszám-generáláshoz, számok karakterlánccá alakításához, és általános
	funkciókhoz tartalmaz implementációt, illetve makrókat.
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{malloc, free} - dinamikus memóriakezelés, memória
		lefoglalása, illetve felszabadítása
		\item \textbf{atoi} - karakterlánc egész számmá alakítása
		\item \textbf{itoa, ftoa} - egész szám, illetve lebegőpontos szám
		karakterlánccá alakítása
		\item \textbf{rand, randint} - véletlen egész szám, illetve egy
		intervallumba illeszkedő véletlen egész szám generálása
		\item \textbf{abs} - szám abszolút értéke
		\item \textbf{lambda} - egy makró lambda függvények létrehozásához.
	\end{enumerate}
	\item \textbf{string.h} - karakterláncok műveletei.
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{memcmp} - két memóriaterület első \textit{n} bájtját
		hasonlítja össze
		\item \textbf{memcpy} - az egyik memóriaterület első \textit{n} bájtját
		átmásolja egy másik memóriaterületre
		\item \textbf{memmove} - a memcpy egy biztonságosabb verziója
		\item \textbf{memset} - feltölti a memóriaterületet egy bizonyos bájttal
		\item \textbf{strcmp} - összehasonlít két karakterláncot
		\item \textbf{strlen} - visszaadja egy karakterlánc hosszát
		\item \textbf{strncat} - összeilleszt két karakterláncot
		\item \textbf{strncpy} - egyik karakterlánc első \textit{n} karakterét
		átmásolja a másik karakterláncba
		\item \textbf{strstr} - megnézi, hogy egy bizonyos karakterlánc része-e
		egy másiknak, és ha igen, visszaad egy pointert az első előforduláshoz
		\item \textbf{to\_lower, to\_upper} - csupa kis-/nagybetűs
		karakteránccá alakítja a szöveget.
	\end{enumerate}
	\item \textbf{unistd.h} - a POSIX operációs rendszer API-hoz való
	hozzáférést segíti.
	\item \textbf{errno.h} - POSIX hibakódok
	\item \textbf{math.h} - matematikai konstansok, műveletek makrói és
	függvényimplementációkat tartalmaz.
\end{enumerate}

\subsection{LibCXX}

\begin{enumerate}
	\item \textbf{iostream} - csak az output művelek vannak implementálva,
	mégpedig karakterre, egész számra és lebegőpontos számra
	\item \textbf{new, delete} - dinamikus memóriafoglalás, illetve
	felszabadítás mind objektumok és tömbök számára, a C standard könyvtáramban
	található \textit{malloc} és \textit{free} metódusokat használja.
	A két metódus placement változatát is megvalósítottam.
	\item \textbf{string} - karakterláncokat reprezentáló, de beépített
	funkciókkal rendelkező objektumok létrehozása karakterláncokból vagy string
	objektumokból.
	\item \textbf{vector} - saját duplán láncolt lista és verem absztrakt
	adattípus implementációmon alapul, különböző típusok tárolására alkalmas
	\item \textbf{egyéb} - virtuális tagfüggvények engedélyezése, globális
	destruktorok
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Programok                                                                  %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Programok}

A RexOS-en parancssori és grafikus programok egyaránt találhatóak, ebben a
fejezetben felsorolom ezen programokat, és ismertetem a használatuk módját.

\section{Desktop}

Az első grafikus felhasználói felület, amivel a felhasználó találkozik a RexOS
használatakor a desktop, ez nem más, mint egy programválasztó-listából, és egy
állapotsávból álló felület. Bootolás után a \textbf{D} gomb lenyomásával
indítható. Legfelül az állapotsáv látható, bal oldalt a logo, középett az
aktuális dátum a nap nevével együtt, végül jobboldalt az óra és a percek.
Az állapotsáv alatt látható a programválasztó-lista. A fel/le nyilakkal lehet
kiválasztani a tételt, majd az enter gomb lenyomására el lehet indítani.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{desktop}
	\caption{Desktop}
\end{figure}

\pagebreak

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Eszközök                                                                   %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{RexShell}

A RexShell egy egyszerű interpreter, ami lehetővé teszi a RexOS terminálban
a parancsok értelmezését, ezáltal a programok futtatását, vagy az OS vezérlését.
Rendelkezik beépített színkódokkal, például a \verb+${F04}+ pirosra színezi a
karaktert, a \verb+${B01}+ pedig kékre állítja a karakter hátterét. A
\verb+${CLC}+ segítségével lezárjuk a színezést, és visszaállítjuk az
eredetileg használt színezést.

\hfill \break
A parancssori programok a következőek:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{help} - parancsokhoz használati utasítás
	\item \textbf{clear} - terminál buffer ürítése
	\item \textbf{exit} - kilépés a terminálból
	\item \textbf{shutdown/poweroff, reboot/restart} - OS kikapcsolása, ill.
	újraindítása
	\item \textbf{echo} \textit{szöveg} - szöveg kiiratása
	\item \textbf{ls} - gyökérmappa tartalmának kilistázása
	\item \textbf{cat} \textit{fájlnév} - fájl tartalmának kiiratása
	\item \textbf{clock, date} - óra, illetve dátum kiiratása
	\item \textbf{cal} - naptár
	\item \textbf{uptime} - kiírja mennyi idő telt el bootolás óta
	\item \textbf{sleep} \textit{millis} - az OS alszik annyi ezredmásodpercet,
	amennyit megadunk
	\item \textbf{lspci} - kilistázza a PCI eszközöket, a \textbf{-n}
	kapcsolóval extra információkat ír ki
	\item \textbf{ping} \textit{IP-cím} - ICMP üzenetekkel pingeli az IP-címet
	\item \textbf{bf} \textit{fájlnév} / \textit{parancs}- BrainF*ck nyelven írt
	program futtatása
	\item \textbf{license} - kiiratja a képernyőre a RexOS projekt licenszét
	\item \textbf{tick} - kiírja, hogy hányadik ticknél tart a PIT
	\item \textbf{random, randint} - random szám generálása, illetve a randint
	segítségével kiválaszthatunk egy intervallumot, amiből kiválaszt egy random
	számot
	\item \textbf{beep} - sípoló hangot ad ki
	\item \textbf{rexfetch} - információkat ír ki az OS-ről és a számítógépről
	\item \textbf{donut} - a híres donut.c program futtatása
	\item \textbf{cowjonas} - \textit{cowsay} klón, a kapott szöveget egy ascii
	karakterekből rajzolt tehén mondja ki.
\end{enumerate}

\subsection{Ogrep}

GREP-hez hasonló kersőprogram, ami kijelöli az adott fájlban azt a
részstringet, amit keresünk, és sak azokat a sorokat írja ki, amiben szerepel
az adott karaktersorozat. A program neve egy szójáték, amit a Shrek c. rajzfilm
ihletett. A rajzfilm szereplője egy ogre, innen ered a név.

\hfill \break
Kapcsolók:

\begin{itemize}
	\item \textbf{-i} kapcsolóval azt állítjuk be, hogy ne tegyen különbséget
	kis- és nagybetűk közt
	\item \textbf{-c} kapcsolóval színezi a megegyező találatot
\end{itemize}

A keresett szöveget írhatjuk "" jelek közé, így nem okoz kavarodást a
kapcsolókkal, ha a keresett szöveg tartalmaz kötőjelet. Az ogrep utasítással
jelenleg csak fájlokban tudunk szöveget keresni, ezért a második paraméternek
mindig egy filenak kell lennie.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{ogrep}
	\caption{Ogrep}
\end{figure}

\pagebreak

\subsection{WebPussy}

A WebPussy egy \textit{netcat} klón, működése és használata nagyban hasonlít
a netcatéhez. A \textbf{-t} kapcsolóval TCP, az \textbf{-u}-val pedig UDP
protokollt használjuk kapcsolat létrehozásához. A \textbf{-p} kapcsolóval
megadhatjuk a portot, ilyenkor kötelező megadni az IP-címet is. Az
alapértelmezett protokoll az UDP, a port 1234, az IP-cím pedig 127.0.0.1., tehát
ha nem használjuk a kapcsolókat, ezeket fogja alkalmazni.

\hfill \break
Példa a használatára (UDP protokollal):
\\- Először meg kell nyitni egy terminál emulátort az egyik fél
gépén, és elindítani a netcat programot hallgató módban a \verb+nc -u -l 1234+
utasítással. Nagyon fontos, hogy ez még a RexOS elindítása előtt megtörténjen!
\\- Utána a másik fél elindítja VirtualBox-ban a RexOS-t, megnyitja a terminált,
és elindítja a webpussy-t a \verb+webpussy -u -p 1234 IP-cím+ segítségével.
\\- Ha létrejött a kapcsolat, a két fél a netcat, illetve a webpussy konzolba
írt üzeneteket az enter gomb lenyomásával tudja elküldeni, és az megjelenik a
másik fél képernyőjén.

\subsection{WebHost}

Viktor Engelmann utolsó TCP-s videójában \cite{wyoos-http} bemutatott
kezdetleges webszerverét valósítottam meg. Nevéből adódóan ez a program arra
képes, hogy hostol egy weboldalt, mégpedig az initrd fájlban található
index.html tartalmát küldi el annak, aki egy \verb+GET / HTTP+ üzenetet küld
TCP-n keresztül az 1234-es porton, így ha a böngészőben a címsávba beírjuk,
hogy \verb+http://localhost:1234+, a weboldal megjelenik.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{webhost}
	\caption{WebHost}
\end{figure}

\pagebreak

\subsection{HexDump}

Az ismert "hexdump" nevű Unix segédeszköz klónja, melynek megadhatunk
paraméterül egy fájlnevet, vagy egy memóriacímet, és kiírja hexadecimális,
illetve emberek számára is érthető módon a fájl tartalmát, vagy épp a
memóriacímtől kezdődően a memóriában lévő adatokat. Ha memóriacímet adunk meg,
akkor azt a \textit{0x} prefix-szel felírt hexadecimális formában kell megadni,
ha fájlnevet adunk meg, akkor a teljes fájlnév kell kiterjesztéssel együtt.

A program megáll minden olyan esetnél, ahol az előző karakter egy sorvége
karakter, míg az előtte lévő karakter egy nemnull karakter. Ilyen esetekben a
spacebar lenyomásával folytatódik a program futása.

Baloldalt láthatóak a memóriacímek (16-tal növekszik), sárga, ha a 16-hosszú
karakterlánc tartalmaz szóközt, vagy annál nagyobb ASCII-kódú karaktert,
ellenkező esetben a színe zöld. A program a kiiratásnál átugorja az olyan
memóriacímeket, ahol a karakterlánc üres, vagy az összes karakter kisebb, mint
32 (szóköz). Középett látható a 16 darab karakter hexadecimális ábrázolása, ezek
közt cián színűek a nemnull karakterek, és zöld a null karakter. Jobb oldalt a
szöveges ábrázolás, a nemnull karakterek fehérrel ábrázolva, a null karakterek
helyén zöld pont.

\hfill \break
\textbf{Figyelem, az operációs rendszer leáll lapozási hiba miatt, ha
a program eljutott a rendelkezésre álló memóriaterület végére!}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{hexdump}
	\caption{Hexdump}
\end{figure}

\pagebreak

\subsection{HAscii}

A hascii szintén egy szójáték, a \textbf{husky} és az \textbf{ascii} szavak
ötvözéséből jött létre. Az initrd-ben található \textbf{.raa} végződésű
fájlokat jeleníti meg, végződést nem szabad kiírni.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{hascii}
	\caption{Hascii}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% VGA grafikus mód demók                                                     %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{VGA grafikus mód demók}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Game of Life} - nullszemélyes játék, a végkimenetel a
	kezdőállapottól függ, ami pedig randomizálva van. A nyílbillentyűkkel lehet
	navigálni, és a '.' billentyűvel pedig módosítani az adott cella értékét.
	\item \textbf{Sierpinski-háromszögek}
	\item \textbf{Pythagorasz-fa}
	\item \textbf{Perlin-zaj}
	\item \textbf{3D forgatható kocka} - nyílbillentyűkkel változtatható a
	forgás iránya
	\item \textbf{Matrix eső enimáció}
	\item \textbf{Never gonna give you up animáció} - gifből készített
	bájtsorozatból álló tömb iterálásával
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Játékok                                                                    %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Játékok}

A RexOS számos játékkal szolgál a felhasználók számára, melyek közt van
parancssori és grafikus játék is. Azon játékokban, amelyekben bizonyos irányba
kell mozgatni egy objektumot, a \textit{w, a, s, d} gombokon kívül a
nyílbillentyűk, és a Vim iránygomjai, azaz a \textit{h, j, k, l} is
használhatóak. A legtöbb játékot a \textbf{space} gombbal lehet leállítani,
illetve folytatni, ilyenkor a \textbf{Q} vagy \textbf{E} gombokkal, vagy a
\textbf{ZQ} kombnációval lehet kilépni.

\subsection{Akasztófa}

Az Akasztófa (Hangman) egy olyan játék, amiben a egy adott szót kell kitalálni,
azonban a próbálkozások száma korlátozott. Minden egyes téves próbálkozással
eggyel több végtagja látszódik a felakasztott embernek. A játéknak akkor van
vége, ha a játékos eltalálja a szót, vagy kifogyo a próbálkozásokból.

Az én implementációmban ha a játékos eltalál egy betűt, azaz olyan betűt
választ, ami része a feladványnak, és még nem választotta eddig, azt a betűt
a játék pirossal jelöli, majd a következő találgatásoknál ez a betű már fehér
lesz.

\subsection{Klasszikusok}

Az ismert, klasszikussá vált játékok közül a következőket implementáltam:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Snake}
	\item \textbf{Pong}
	\item \textbf{Breakout}
	\item \textbf{Tic Tac Toe} - bezárható lebegő ablakban, 3x3-as pályával
	\item \textbf{Sudoku}
	\item \textbf{TetrOS} - Tetris (Alexey Pajitnov, 1984) klón, a Tetris OS
	projekt PCSpeakeres zenéjével, a zene kikapcsolható
	\item \textbf{Meteors} - Asteroids (Atari, 1979) klón
	\item \textbf{Pac-Man} - Pac-Man (Namco, 1980) klón
	\item \textbf{Mines} - Aknakereső (Microsoft, 1990) klón, billentyűzettel
	irányítható
\end{itemize}

\noindent A játékokról készült képernyőképek az alábbiakban megtekinthetőek.

\pagebreak

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{snake}
	\caption{Snake}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{breakout}
	\caption{Breakout}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{meteors}
	\caption{Meteors}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{pacman}
	\caption{Pac-Man}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{tetros}
	\caption{TetrOS}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{mines}
	\caption{Mines}
\end{figure}

\pagebreak

\subsection{Sakk}

Ez a játék kétjátékos módban játszható egy billentyűzeten osztozva, vagy akár
online kétjátékos módban is.

A játékosok a billentyűzet segítségével tudnak lépni. Az a-tól h-ig lévő
betűkkel választhatják ki az oszlopokat (mindegy, hogy kis- vagy nagybetű),
illetve 1-től 8-ig lévő számokkal választhatják ki a sorokat. Például ha az A2-n
lévő gyaloggal akarnak kettő mezőt lépni előre, akkor az \textbf{A2A4}
parancscsal tehetik meg. A begépelt lépést jobb oldalt láthatják alul, a vonal
felett. Enter billentyűvel igazolhatják, hogy tényleg oda szeretnének lépni. Az
\textbf{R} gombbal lehet újrakezdeni a játékot, és a \textbf{Q} gombbal lehet
kilépni.

Az online kétjátékos mód úgy működik, hogy lokális hálózaton az egyik játékos
elindítja az ő eszközén a netcat nevű programot listening módban UDP protokollt
használva, az 1234-es porton (\verb+nc -u -l -p 1234+), a másik játékos ezután
beírja az első játékos IP címét a
\textit{RexOS/src/Programs/games/chess/chess.c} fájlban található
\verb+chess_init+ metódus \textit{IP} tömbjébe, és begépeli a
\verb+make && make vbox+ utasítást. Ehhez szükséges a VirtualBox telepítése
és konfigurálása a \textbf{VirtualBox} pontban írottaknak megfelelően.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{chess}
	\caption{Sakk}
\end{figure}

\pagebreak

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Konklúzió                                                                  %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Konklúzió}

A QEMU-ban, illetve VirtualBox-ban végrehajtott tesztelés összességében sikerrel
zajlott. Az alábbiakban részletezem a tesztelt funkciókat, és a kapott
eredményt.

\hfill \break
Végrehajtott tesztek:

\begin{enumerate}
	\item Bootolás QEMU-ban és VirtualBox-ban- sikeres
	\item Megszakítások - működnek
	\item PCI - kilistázza az összes PCI sínnel csatlakoztatott perifériát
	\item Fájlrendszer - felismeri a FAT32-es elsődleges partíciókat, és
	működik a fájlok tartalmának olvasása is
	\item Hálózat (VirtualBox) - működik a kommunikáció a számítógépen nyitott
	netcat-tel, illetve Android eszközön futtatott Debianon lévő netcat-tel is
	\item Soros port (QEMU) - bootoláskor kiírja a boot logot a standard
	outputra, illetve standard inputra bevitt karakterek megjelennek RexOS-en
	\item Párhuzamos port (QEMU) - kiírja a kívánt szöveget
	\item Játékok - hiba nélkül működnek
\end{enumerate}

\noindent Nem lett letesztelve:

\begin{enumerate}
	\item Hálózat (QEMU)
	\item Soros, illetve párhuzamos port (VirtualBox)
	\item Valós hardveren bootolás
\end{enumerate}

\noindent Az operációs rendszerem fejlesztése során rengeteg új információt,
tudást sajátítottam el, és sikerült közelebb kerülnöm a számítógépek működésének
megértéséhez.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Irodalomjegyzék                                                            %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Irodalom}

\printbibliography

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Nyilatkozat                                                                %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter*{Nyilatkozat}
\addcontentsline{toc}{section}{Nyilatkozat}

Alulírott \szerzo, Programtervező Informatikus hallgató, kijelentem,
hogy a dolgozatomat a Szegedi Tudományegyetem, Informatikai Tanszékcsoport
Szoftverfejlesztési Tanszékén készítettem, alapszakos diploma megszerzése
érdekében.

\hfill \break
Kijelentem, hogy a dolgozatot más szakon korábban nem védtem meg, saját munkám
eredménye, és csak a hivatkozott forrásokat (szakirodalom, eszközök, stb.)
használtam fel.

\hfill \break
Tudomásul veszem, hogy szakdolgozatomat a Szegedi Tudományegyetem
Informatikai Tanszékcsoport könyvtárában, a helyben olvasható könyvek között
helyezik el.

\vspace*{2cm}

\begin{tabular}{lc}
Szeged, \today
\hspace{2cm} & \makebox[6cm]{\dotfill} \\
& aláírás \\
\end{tabular}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Köszönetnyilvánítás                                                        %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter*{Köszönetnyilvánítás}
\addcontentsline{toc}{section}{Köszönetnyilvánítás}

Szeretném megköszönni a hasznos ismertetőket és kódrészleteket az
\textbf{OSDev wiki szerkesztőinek}, illetve az \textbf{OSDev Discord
szerver tagjainak} útbaigazításait, \textbf{James Molloynak} a kiváló
leírásokkal teli weboldalát, az érthető és szórakoztató
\textit{Write your own Operating System} c. videósorozatot pedig
\textbf{Viktor Engelmannak}. Ez a YouTube videósorozat rengeteget segített nekem
a fejlődésben és az operációs rendszerek működésének megértésében. Egyúttal
szeretném megköszönni a segítségét minden ismerősömnek, aki részt vett az
operációs rendszerem tesztelésben.

\end{document}
